%CONSIDERAÇÕES INICIAIS
% O ARQUIVO ORIGINAL NÃO É MEU, SÓ O RECHEIO (OBVIAMENTE, NÃO SOU OTÁRIO PRA PLAGIAR)
% SE VOCÊ QUER COPIAR, COPIE MESMO! WORD É PARA OS FRACOS, USE TEX E SEJA EFICIENTE, PORRA!
% É SÓ TROCAR O RECHEIO DAS COISAS, A ESTRUTURA DO TRABALHO É SUAVE DE ENTENDER E É BEM À PROVA DE NOOBS
% SE VOCÊ É NOOB: SINTO MUITO, SE FODEU. VOLTE AO M$ OFFICE QUE É O TEU LUGAR!
%
% RECOMENDO USAR SUBLIME TEXT COM O PLUGIN LATEX TOOLS E OS SNIPPETS QUE ESTÃO EM UM REPO DO GIT QUE
% EU AINDA VOU LINKAR AQUI
% VOCE TEM QUE TER O PACOTE MIKTEX BAIXADO E JA TER CONFIGURADO ELE PRA USAR ABNTEX2 E A PORRA TODA
% SENÃO NÃO VAI COMPILAR E VOCÊ VAI TER QUE VOLTAR PRO OFFICE E CONTAR PROS SEUS AMIGOS QUE VOCÊ
% FALHOU E É UMA DESONRA PARA OS PROGRAMADORES DO MUNDO INTEIRO.
%
% É ISSO AÍ, PARE DE PROCRASTINAR E FAÇA SEU TRABALHO. SEI QUE TÁ ATRASADO, RELAXA
% BOA SORTE!
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		    % Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% Para melhorias de justificação
\usepackage{afterpage}
\usepackage{amsmath}            % Pacote para fórmulas matemáticas
\usepackage{amssymb,url}
\usepackage{xcolor,tikz,bm,colortbl}
\usepackage[br]{nicealgo}       % Pacote para criação de algoritmos
\usepackage{customizacoes}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{float}


% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% Para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{TÉCNICAS ULTRALEVES PARA DETECÇÃO DE \textit{MALWARE} BASEADA EM
ASSINATURAS PARA REDES DE COMPUTADORES}
\autor{LUCAS THIAGO ASSUMPÇÃO GOUVÊA}
\local{Bauru}
\data{2016}
\orientador{Prof. Dr. Kelton Augusto Pontara da Costa}
\instituicao{%
  Universidade Estadual Paulista ``Júlio de Mesquita Filho''
  \par
  Faculdade de Ciências
  \par
  Ciência da Computação}
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso do Curso de Ciência da Computação da Universidade Estadual Paulista ``Júlio de Mesquita Filho'', Faculdade de Ciências, Campus Bauru.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência.
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

\begin{fichacatalografica}
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{\begin{minipage}[c][8cm]{15.5cm}		% Largura
	\small
	\imprimirautor
	%Sobrenome, Nome do autor

	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-

	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\

	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\

	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\

	\hspace{0.5cm}
		1. Tags
		2. Para
		3. A
		4. Ficha
		5. Catalográfica
	\end{minipage}}
	\end{center}
\end{fichacatalografica}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}

    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}

   \center Banca Examinadora

   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador}
   \assinatura{\textbf{Simone das Graças Domingues Prado} \\ Convidado 1}
   \assinatura{\textbf{João Paulo Papa} \\ Convidado 2}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}

   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    \par
    {Bauru, \_\_\_\_\_ de \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ de \_\_\_\_.}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}

\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Dedico esse texto a todos que valorizam a liberdade e o conhecimento.}
   \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
Agradeço antes de tudo a meus pais, que me deram estrutura, amor, educação, força e qualidade de vida para que eu chegasse até aqui.
Agradeço por, num país tão desigual como o nosso, ter a chance e as condições de se formar numa universidade pública de qualidade. Tenho total consciência do quão privilegiado eu sou por ter tudo isso e por ter tudo o que tenho na vida.
Agradeço ao Kelton, meu orientador, por acreditar em mim e me auxiliar com sua paciência e o seu conhecimento no desenvolvimento deste trabalho
Agradeço também, à música, minha grande paixão, refúgio e meio de expressão, por ter sido crucial na manutenção da minha sanidade e da minha alegria nos momentos mais atormentados que cruzaram o meu caminho. Sem a música, a minha alma e creio que todo este mundo, estariam completamente desolados. Agradeço aos meus alunos por construírem arte e coisas positivas com o conhecimento que compartilhei com eles.
Agradeço à minha família pelo apoio e pelo carinho comigo durante toda a minha vida.
Agradeço aos amigos que tenho e que me estimam tanto. Em especial a Marcelo Montanha (meu irmão), Fernando Lima Fernandes, Michel Sunsin, Gabriel Naro, Caetano Ranieri, Luís Morais, Luís Paulo Jarussi, Felipe Leme e Victor Frascarelli por compartilharem os palcos comigo durante esses anos e à República Toca, por ter sido uma segunda casa e uma grande escola.
Agradeço à Barbara Toscano Barali, pelo amor e pela amizade, por todos os momentos compartilhados e pela ajuda e força inestimáveis que me deu nos meus dias mais tristes.
Agradeço a todos que sorriem ao se lembrar de mim e a todos que me fazem sorrir.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{Paciência, aplicação, perseverança e, acima de tudo, a vontade inabalável de atingir à meta. (Beethoven)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

Desde as origens da Internet, existe uma grande preocupação com a privacidade das comunicações e com a prevenção de danos causados por ataques que se aproveitam de vulnerabilidades nas redes corporativas e públicas. Com o aumento constante do uso de dispositivos conectados à internet e da intensidade e variedade de dados transmitidos entre as pessoas, o número de falhas de segurança em redes ainda é preocupante e tende a continuar subindo. Contudo, os pacotes de alguns programas utilizados nesses ataques, conhecidos como \textit{Malware}, possuem aspectos que são rastreáveis e que, quando incorporados aos métodos de busca dos sistemas de segurança, podem ajudar a detectar esses programas maliciosos antes que eles causem dano a outros pontos da rede infectados. A esses aspectos damos o nome de assinaturas de \textit{Malware} e o objeto de estudo deste trabalho são as técnicas de captura de \textit{Malware} que envolvem assinaturas, novas ferramentas do segmento e as tendências e que estão se apresentando no cenário tecnologico para esse tipo de abordagem. O trabalho propõe também a implementação de um ambiente de aplicação e testagem de assinaturas de \textit{Malware} sobre um conjunto de programas contendo traços de código malicioso, com o auxílio de ferramentas modernas que também são utilizadas por grandes empresas de segurança digital e desenvolvimento, além de um protótipo de textit{webservice} para testagem de assinaturas de \textit{malware} e verificação de arquivos \textit{online}.

\textbf{Palavras-chave:} Segurança de Redes, \textit{Malware}, Vírus de Computador.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}

Since the Internet's origins, there's a great preoccupation with the privacy of communications and with preventing damage caused by attacks that exploit vulnerabilities in corporative and private networks. With the increase in usage of internet connected devices and of the intensity and variety of transmitted data between people, the number of security flaws in networks is still worrisome and tends to keep growing. However, packages of some programs used in those attacks, known as malware, have traceable aspects that when incorporated to the search methods of security systems, might help detecting them before causing damage to other infected points ofthe network. To those aspects, we give the name of malware signatures, and the study object of this work are the malware capturing techniques involving signatures, new tools in the segment and the trends showing up in the technologic scenario to this kind of approach. The work also proposes the implementation of an environment to apply and test malware signatures on a set of programs containing traces of malicious code, with the help of modern tools that are also being used by big companies of digital security and development, and also a Web application prototype for online malware signature testing and file verification.

\textbf{Keywords:} Network security. Malware. Computer Viruses.

 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---

\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\pagestyle{simple}

% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------

\input{introducao.tex}
\input{objetivos.tex}
\input{fundamentacao.tex}
\input{metodologia.tex}
\input{desenvolvimento.tex}
\input{cronograma.tex}
\input{conclusao.tex}

% ---
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo
% ---
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\pagestyle{empty}
\bibliography{references} % o arquivo de bibliografia deve ser importando nessa linha sem o .bib

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
